% chapters/abstract.tex
\addcontentsline{toc}{section}{АНОТАЦІЯ}
{\centering\bfseries АНОТАЦІЯ\par}
\vspace{1em}

\textbf{Тесля М.} Візуальне моделювання роботи обчислювача ШПФ під керуванням потоку даних. ---
Кваліфікаційна робота бакалавра. Спеціальність 122 «Комп'ютерні науки». ---
Національний університет «Львівська політехніка», Львів, 2026. ---
\pageref{LastPage}~с., рис., табл., бібліогр.:~25~джерел.

У роботі розроблено математичну модель і програмний симулятор 16-точкового
дискретного перетворення Фур'є за алгоритмом з основою~4 в парадигмі
обчислень під керуванням потоку даних.
Тристадійна $4\times4$ декомпозиція дозволяє скоротити кількість нетривіальних
комплексних множень з~256 до~9, що відповідає прискоренню ${\approx}28{,}4\times$
відносно прямого обчислення ДПФ.
Розроблено граф потоку даних обчислювача, що містить 56~вузлів чотирьох типів
та 64~дуги із затримкою 600~умовних одиниць.
Визначено теоретичний коефіцієнт паралелізму $K_p^{\text{теор}} \approx 2{,}9\times$
і практичний $K_p \approx 1{,}88\times$ з урахуванням затримок дуг.
Симулятор реалізовано як веб-застосунок на платформі Next.js~14 з ядром
\texttt{DataflowRuntime}, генератором графа \texttt{generateDFT4x4()} та
інтерфейсом React~Flow.
Верифікація за шістьма тестовими сценаріями підтвердила коректність обчислень:
максимальна абсолютна похибка становить $3\times10^{-12}$ при допустимій
$\varepsilon = 10^{-9}$.

\textbf{Ключові слова:} швидке перетворення Фур'є, radix-4, граф потоку даних,
dataflow computing, симулятор, Next.js, React~Flow, паралелізм.

\vspace{1em}\hrule\vspace{1em}

\addcontentsline{toc}{section}{ABSTRACT}
{\centering\bfseries ABSTRACT\par}
\vspace{1em}

\begin{otherlanguage}{english}
\textbf{Teslia M.} Visual Modeling of a Dataflow-Driven FFT Processor. ---
Bachelor's Qualification Work. Specialty 122 Computer Science. ---
Lviv Polytechnic National University, Lviv, 2026. ---
\pageref{LastPage}~p., fig., tabl., references:~25~sources.

This work presents a mathematical model and a web-based simulator of a
16-point Discrete Fourier Transform computed via the radix-4 algorithm
under the dataflow computing paradigm.
The three-stage $4\times4$ decomposition reduces the number of non-trivial
complex multiplications from~256 to~9, achieving a speedup of
${\approx}28.4\times$ over the direct DFT computation.
A data-flow graph of the processor is developed comprising 56~nodes of four
types and 64~arcs with an edge delay of 600 time units.
The theoretical parallelism factor is $K_p^{\mathrm{theor}} \approx 2.9\times$
and the practical factor, accounting for arc delays, is $K_p \approx 1.88\times$.
The simulator is implemented as a web application on the Next.js~14 platform
with the \texttt{DataflowRuntime} engine, the \texttt{generateDFT4x4()} graph
generator, and a React~Flow visualisation interface.
Verification across six test scenarios confirms computational correctness:
the maximum absolute error is $3\times10^{-12}$, well within the
tolerance $\varepsilon = 10^{-9}$.

\textbf{Keywords:} fast Fourier transform, radix-4, data-flow graph,
dataflow computing, simulator, Next.js, React~Flow, parallelism.
\end{otherlanguage}
