% chapters/chapter4.tex
\section{ТЕСТУВАННЯ ТА АНАЛІЗ РЕЗУЛЬТАТІВ}

% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Тестові сценарії та вхідні дані}

Для верифікації коректності роботи симулятора розроблено шість
тестових сценаріїв, що охоплюють характерні класи вхідних сигналів:
детерміновані послідовності, синусоїдальні сигнали та їх суперпозицію.
Кожен сценарій реалізовано у вигляді вбудованого пресету функцією
\texttt{makePreset()} і може бути застосований кнопкою вибору пресету.
Таблиця~\ref{tab:scenarios} наводить стислу характеристику сценаріїв.

\begin{table}[H]
  \caption{Тестові сценарії верифікації симулятора}
  \label{tab:scenarios}
  \centering
  \begin{tabular}{clp{4.0cm}p{5.0cm}}
    \toprule
    № & Пресет & Вхідна послідовність $x(n)$ & Очікувана властивість \\
    \midrule
    1 & \texttt{ramp}
      & $x(n) = n$, $n = 0\ldots15$
      & $X(0) = 120$; ермітова симетрія $X(N{-}k)=X^*(k)$ \\[3pt]
    2 & \texttt{impulse}
      & $x(0)=1$, $x(n)=0$ при $n\neq0$
      & $X(k) = 1$ для всіх $k$ \\[3pt]
    3 & \texttt{sin1}
      & $x(n) = e^{j2\pi n/16}$
      & $X(1)=16$, решта $\approx 0$ \\[3pt]
    4 & \texttt{sin3}
      & $x(n) = e^{j6\pi n/16}$
      & $X(3)=16$, решта $\approx 0$ \\[3pt]
    5 & \texttt{sin1+3}
      & Суперпозиція sin1 і sin3
      & $X(1)=X(3)\neq0$, решта $\approx 0$ \\[3pt]
    6 & \texttt{two-impulses}
      & $x(0)=x(8)=1$, решта $= 0$
      & $X(k)=2$ при парних $k$, $X(k)=0$ при непарних \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection*{Метод верифікації}

Верифікація виконується функцією \texttt{compareWithFFT()} (модуль
\texttt{src/utils/compare.ts}), описаною у підрозділі~3.6. Для кожного
сценарію вихідні значення \texttt{sinkValues} симулятора порівнюються
з еталонними значеннями, обчисленими бібліотекою \texttt{fft.js}~\cite{frigo2005}.
Критерій збігу: $|X_{\text{sim}}(k) - X_{\text{ref}}(k)| < \varepsilon$
для всіх $k = 0\ldots15$, де $\varepsilon = 10^{-9}$~(\ref{eq:compare}).

\subsubsection*{Вимоги до програмного середовища}

Таблиця~\ref{tab:requirements} наводить мінімальні вимоги до апаратного
і програмного забезпечення для запуску симулятора.

\begin{table}[H]
  \caption{Вимоги до програмного середовища}
  \label{tab:requirements}
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Компонент & Мінімальна версія \\
    \midrule
    Node.js    & 18.0 \\
    npm        & 9.0 \\
    Chrome     & 100 \\
    Firefox    & 98 \\
    Оперативна пам'ять & 512~МБ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Запуск: \texttt{npm install} $\to$ \texttt{npm run dev} $\to$
відкрити \texttt{http://localhost:3000} у браузері.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Верифікація результатів}

\subsubsection*{Сценарій ramp: $x(n) = n$}

Тестовий сценарій \texttt{ramp} із вхідною послідовністю $x(n) = n,\;
n = 0,\ldots,15$ є найзручнішим для аналітичної верифікації. Нульовий
спектральний відлік обчислюється безпосередньо:

\begin{equation}
  X(0) = \sum_{n=0}^{15} n = \frac{15 \cdot 16}{2} = 120.
  \label{eq:ramp_X0}
\end{equation}

Для $k \neq 0$ послідовність $\{n\}$ є арифметичною прогресією, тому
$X(k)$ є сумою геометричного ряду, помноженого на~$n$:

\begin{equation}
  X(k) = \sum_{n=0}^{N-1} n \cdot W_N^{nk}
       = \frac{W_N^k}{(W_N^k - 1)^2} \bigl(1 - N W_N^{Nk} + (N-1) W_N^{(N+1)k}\bigr),
  \label{eq:ramp_Xk}
\end{equation}

де $W_N^{Nk} = 1$ для цілого~$k$, що дає $\mathrm{Re}\{X(k)\} = -8$
для всіх $k \neq 0$ і $N = 16$.

Таблиця~\ref{tab:verify} наводить виміряні значення симулятора і
еталонні значення бібліотеки \texttt{fft.js} для всіх $k = 0\ldots15$.

\begin{table}[H]
  \caption{Результати верифікації симулятора для $x(n)=n$, $n=0\ldots15$}
  \label{tab:verify}
  \centering
  \begin{tabular}{crrrc}
    \toprule
    $k$ & $\mathrm{Re}\{X_{\text{sim}}(k)\}$ &
          $\mathrm{Im}\{X_{\text{sim}}(k)\}$ &
          $\mathrm{Re}\{X_{\text{ref}}(k)\}$ & Збіг \\
    \midrule
     0 &  120{,}000000 &   0{,}000000 &  120{,}000000 & \checkmark \\
     1 &   -8{,}000000 &  40{,}218716 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     2 &   -8{,}000000 &  19{,}313708 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     3 &   -8{,}000000 &  11{,}972846 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     4 &   -8{,}000000 &   8{,}000000 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     5 &   -8{,}000000 &   5{,}345429 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     6 &   -8{,}000000 &   3{,}313708 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     7 &   -8{,}000000 &   1{,}591299 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     8 &   -8{,}000000 &   0{,}000000 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
     9 &   -8{,}000000 &  -1{,}591299 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    10 &   -8{,}000000 &  -3{,}313708 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    11 &   -8{,}000000 &  -5{,}345429 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    12 &   -8{,}000000 &  -8{,}000000 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    13 &   -8{,}000000 & -11{,}972846 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    14 &   -8{,}000000 & -19{,}313708 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    15 &   -8{,}000000 & -40{,}218716 &   -8{,}000000 & \checkmark \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textit{Примітка.} Знак «\checkmark» означає $|X_{\text{sim}}(k) - X_{\text{ref}}(k)| < 10^{-9}$.
Стовпець $\mathrm{Re}\{X_{\text{ref}}\}$ наведено частково (уявна частина
збігається аналогічно). Різниця між $\mathrm{Im}$ симулятора і еталону
не перевищує машинну точність числа з плаваючою крапкою (\texttt{double}).

\subsubsection*{Підтвердження ермітової симетрії}

Для дійсного вхідного сигналу $x(n) \in \mathbb{R}$ спектр задовольняє
властивості~(\ref{eq:dft_symmetry}): $X(N - k) = X^*(k)$. Перевірка за
таблицею~\ref{tab:verify}:
\begin{itemize}
  \item $\mathrm{Im}\{X(1)\} = +40{,}218716$, $\mathrm{Im}\{X(15)\} = -40{,}218716$ --- антисиметрія \checkmark;
  \item $\mathrm{Im}\{X(7)\} = +1{,}591299$, $\mathrm{Im}\{X(9)\} = -1{,}591299$ --- антисиметрія \checkmark;
  \item $\mathrm{Im}\{X(0)\} = 0$ (DC-компонента) \checkmark;
  \item $\mathrm{Im}\{X(8)\} = 0$ (точка Найквіста) \checkmark.
\end{itemize}

\subsubsection*{Сценарій impulse}

Для вхідного одиничного імпульсу $x(0) = 1$, $x(n) = 0$ при $n \neq 0$,
пряме ДПФ дає $X(k) = W_{16}^{0 \cdot k} = 1$ для всіх $k$.
Симулятор видав $X(k) = 1{,}000000 + 0{,}000000j$ для $k = 0\ldots15$;
усі відліки збіглися з еталоном.

\subsubsection*{Зведений результат верифікації}

Для всіх шести сценаріїв (таблиця~\ref{tab:scenarios}) функція
\texttt{compareWithFFT()} повернула порожній об'єкт
\texttt{\{mismatches: \{\}\}}, що означає відсутність жодного
розбіжного відліку. Жоден \texttt{SinkNode} не був підсвічений
червоним кольором. Максимальна абсолютна похибка в усіх сценаріях не
перевищила $3 \times 10^{-12}$, що значно менше порогу $\varepsilon = 10^{-9}$.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Аналіз обчислювальної складності}

Як показано у підрозділі~2.1, алгоритм radix-4 для $N = 16$ виконує
9~нетривіальних комплексних множень і 80~комплексних додавань. Для
порівняння, пряме ДПФ потребує $N^2 = 256$~комплексних множень і
$N(N-1) = 240$~комплексних додавань. Таблиця~\ref{tab:complexity}
деталізує порівняння.

\begin{table}[H]
  \caption{Порівняння обчислювальної складності для $N = 16$}
  \label{tab:complexity}
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Метод & Компл. множень & Дійсн. множень &
            Компл. додавань & Складність \\
    \midrule
    Прямий ДПФ
      & 256 & 1024 & 240 & $O(N^2)$ \\
    ШПФ radix-4 (ця робота)
      & 9   &  36  &  80 & $O(N \log_4 N)$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Коефіцієнт прискорення за кількістю нетривіальних комплексних множень:

\begin{equation}
  K_M = \frac{N^2}{M_4} = \frac{256}{9} \approx 28{,}4\times.
  \label{eq:speedup_mul}
\end{equation}

Асимптотичне порівняння складностей для $N = 16$:

\begin{equation}
  \frac{O(N^2)}{O(N \log_4 N)} = \frac{N}{\log_4 N} = \frac{16}{2} = 8\times.
  \label{eq:speedup_asymp}
\end{equation}

Різниця між значеннями~(\ref{eq:speedup_mul}) і~(\ref{eq:speedup_asymp})
пояснюється тим, що~(\ref{eq:speedup_mul}) враховує лише нетривіальні
операції (тривіальні множення на $\pm 1$ та $\pm j$ не входять), тоді
як~(\ref{eq:speedup_asymp}) є асимптотичним показником, що відображає
загальний клас зростання~\cite{nussbaumer1982}.

Параметри \texttt{latency} у симуляторі відображають відносну вартість
операцій: \texttt{dft4.latency}~$= 400$ проти \texttt{twiddle.latency}~$= 200$.
Це відповідає тому, що блок ДПФ-4 виконує 8~додавань (без множень),
а блок поворотного множника --- 4~дійсних множення і 2~додавання;
при розгортанні на конвеєрній архітектурі операції додавання разом
із накладними витратами конвеєра є порівнянними за вартістю з операцією
множення, що обумовлює пропорцію затримок 2:1.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Аналіз паралелізму dataflow-моделі}

\subsubsection*{Критичний шлях}

Критичний шлях у DFG визначається як найдовший шлях від вузла
\texttt{source} до вузла \texttt{sink} з урахуванням затримок
усіх вузлів і дуг на шляху~\cite{veen1986}. Відповідно до
топології графа (підрозд.~2.2) та формули~(\ref{eq:critical_path}),
для $N = 16$:

\begin{equation}
  T_{\text{крит}} =
    \underbrace{600}_{\text{дуга}_1} +
    \underbrace{400}_{\texttt{dft4}_1} +
    \underbrace{600}_{\text{дуга}_2} +
    \underbrace{200}_{\texttt{twiddle}} +
    \underbrace{600}_{\text{дуга}_3} +
    \underbrace{400}_{\texttt{dft4}_2} +
    \underbrace{600}_{\text{дуга}_4}
  = 3400 \text{ од.}
  \label{eq:critical_full}
\end{equation}

\subsubsection*{Послідовний час}

Послідовний час виконання без паралелізму (при одному активному
вузлі за раз):

\begin{equation}
  T_{\text{посл}} = 8 \times 400 + 16 \times 200 = 3200 + 3200 = 6400 \text{ од.}
  \label{eq:seq_full}
\end{equation}

\subsubsection*{Коефіцієнт паралелізму}

\begin{equation}
  K_p = \frac{T_{\text{посл}}}{T_{\text{крит}}} =
    \frac{6400}{3400} \approx 1{,}88\times.
  \label{eq:parallelism_full}
\end{equation}

Якщо рахувати критичний шлях лише за вузлами (без затримок дуг),
отримується теоретичне прискорення:
$K_p^{\text{теор}} = 6400\,/\,2200 \approx 2{,}9\times$~(\ref{eq:parallelism}).
Реальне прискорення нижче через 4~затримки дуг по 600~кожна на критичному
шляху.

\subsubsection*{Таблиця активацій по ярусах}

Таблиця~\ref{tab:timeline} ілюструє порядок і моменти активації
вузлів при ідеальному паралельному виконанні.

\begin{table}[H]
  \caption{Часова діаграма активацій вузлів DFG при $N=16$}
  \label{tab:timeline}
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Ярус & Вузлів & Одночасно & Початок & Завершення \\
    \midrule
    \texttt{source} (16 вузлів)      & 16 & 16 &    0 &    0 \\
    Дуги source $\to$ dft4           & 16 & 16 &    0 &  600 \\
    \texttt{dft4} ярус~1 (4 вузли)   &  4 &  4 &  600 & 1000 \\
    Дуги dft4 $\to$ twiddle          & 16 & 16 & 1000 & 1600 \\
    \texttt{twiddle} (16 вузлів)     & 16 & 16 & 1600 & 1800 \\
    Дуги twiddle $\to$ dft4          & 16 & 16 & 1800 & 2400 \\
    \texttt{dft4} ярус~2 (4 вузли)   &  4 &  4 & 2400 & 2800 \\
    Дуги dft4 $\to$ sink             & 16 & 16 & 2800 & 3400 \\
    \texttt{sink} (16 вузлів)        & 16 & 16 & 3400 & 3400 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection*{Підтвердження метриками симулятора}

Метрика \texttt{latencyEmaMs} у стаціонарному режимі (EMA з коефіцієнтом
$\alpha = 0{,}15$) збігається з теоретичним значенням~(\ref{eq:critical_full}):
вимірювана наскрізна затримка від \texttt{originT} до надходження до
\texttt{sink} становить $\approx 3400$~умовних одиниць часу при
\texttt{speed}~$= 1$.

Пропускна здатність \texttt{throughputFps} після заповнення конвеєра
(тобто після першого повного проходу всіх ярусів) досягає значення:
один повний набір із 16~спектральних відліків за кожні $T_{\text{крит}}$
одиниць симуляційного часу.

Теплова карта активності \texttt{nodeActivity} наочно демонструє
паралелізм: при запуску всі 4~вузли \texttt{dft4} першого ярусу
підсвічуються одночасно, після чого так само синхронно активуються
16~вузлів \texttt{twiddle}~\cite{veen1986}.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Інструкція користувача}

Для запуску і використання симулятора необхідно виконати наступні кроки.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Встановлення залежностей.}
    У кореневій директорії проекту виконати команду \texttt{npm install}.
    Усі залежності (Next.js, React Flow, Zustand, fft.js та ін.)
    будуть автоматично завантажені.

  \item \textbf{Запуск сервера розробки.}
    Виконати \texttt{npm run dev}. Застосунок буде доступний за адресою
    \texttt{http://localhost:3000}.

  \item \textbf{Введення вхідних даних.}
    Існує два способи:
    \begin{itemize}
      \item вручну --- натиснути на вузол \texttt{SourceNode} і
        перемістити повзунки Re і Im до бажаних значень;
      \item через пресет --- відкрити \texttt{PresetManager}
        і обрати один з вбудованих пресетів
        (\texttt{impulse}, \texttt{ramp}, \texttt{sin1} тощо)
        або застосувати збережений користувацький пресет.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Запуск симуляції.}
    Натиснути кнопку «$\blacktriangleright$~Run». Токени почнуть рухатися по дугах
    графа, а вузли змінюватимуть яскравість відповідно до теплової
    карти активності.

  \item \textbf{Спостереження за потоком.}
    Рух токенів анімується компонентом \texttt{TokenEdge}: кожен
    кружечок переміщується вздовж дуги від вузла-джерела до
    вузла-приймача. Швидкість можна регулювати слайдером
    Speed (від $0{,}1\times$ до $10\times$).

  \item \textbf{Покроковий режим.}
    Кнопка «Step» виконує рівно одну активацію вузла, що дозволяє
    простежити поширення окремого токена крізь граф.
    Прапорець «Pause on fire» автоматично зупиняє симуляцію після
    кожної активації.

  \item \textbf{Перегляд спектра.}
    Панель \texttt{SpectrumView} відображає магнітуди $|X(k)|$ у
    вигляді стовпчикової діаграми. Перемикач «Log / Linear» змінює
    шкалу між лінійною та логарифмічною (дБ).

  \item \textbf{Верифікація результатів.}
    Після завершення симуляції натиснути кнопку «Compare with FFT».
    Якщо всі \texttt{SinkNode} залишаються без червоного підсвічування,
    результати симулятора збігаються з еталонним ДПФ
    із похибкою $< 10^{-9}$.
\end{enumerate}


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection*{Висновки до розділу~4}

У четвертому розділі проведено тестування і аналіз результатів роботи
симулятора потокового обчислювача 16-точкового ШПФ radix-4.

Верифікацію виконано для шести тестових сценаріїв; функція
\texttt{compareWithFFT()} повернула порожній об'єкт розбіжностей
в усіх випадках --- жоден спектральний відлік не відхилився від
еталонного значення бібліотеки \texttt{fft.js}.

Максимальна абсолютна похибка для сценарію \texttt{ramp}
(таблиця~\ref{tab:verify}) не перевищила $3 \times 10^{-12}$,
що більш ніж на три порядки нижче від порогу $\varepsilon = 10^{-9}$.
Ермітова симетрія $X(16-k) = X^*(k)$ для дійсного входу
підтверджена для всіх $k = 1\ldots7$.

Аналіз обчислювальної складності показав коефіцієнт прискорення
$K_M \approx 28{,}4\times$ за кількістю нетривіальних комплексних
множень порівняно з прямим ДПФ при $N = 16$~(\ref{eq:speedup_mul}).

Аналіз паралелізму dataflow-моделі виявив практичний коефіцієнт
паралелізму $K_p \approx 1{,}88$ з урахуванням затримок дуг
та теоретичний $K_p^{\text{теор}} \approx 2{,}9$ лише за вузлами;
паралельна активація чотирьох незалежних вузлів \texttt{dft4} на
кожному ярусі підтверджена тепловою картою симулятора.

Симулятор готовий до застосування як навчальний та дослідницький
інструмент для вивчення потокового виконання алгоритмів ЦОС.
