% chapters/chapter1.tex
\section{АНАЛІЗ ПРЕДМЕТНОЇ ГАЛУЗІ ТА ОГЛЯД ЛІТЕРАТУРИ}

% TODO [Claude Code]: Цей розділ 20-25 стор. Пиши підрозділи послідовно.
% Кожен підрозділ завершуй коротким підсумком.

% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Дискретне перетворення Фур'є: математичні основи}

Дискретне перетворення Фур'є (ДПФ, англ.\ \textit{Discrete Fourier Transform} --- DFT)
є фундаментальним математичним апаратом цифрової обробки сигналів.
Воно встановлює взаємно однозначну відповідність між дискретним поданням
сигналу у часовій області та його дискретним частотним спектром.
Оскільки цифрові обчислювальні системи оперують виключно скінченними масивами
дискретних даних, застосування класичного неперервного перетворення Фур'є є
неможливим у прямій формі. Це зумовлює необхідність використання ДПФ як
його дискретної апроксимації~\cite{nussbaumer1982}.

Вхідними даними ДПФ є скінченна комплекснозначна послідовність
$\{x_m\}_{m=0}^{N-1}$, де $N$ --- кількість відліків, що визначає довжину
перетворення. Пряме ДПФ для такої послідовності визначається
виразом~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  X_k = \sum_{m=0}^{N-1} x_m \, W_N^{mk}, \quad k = 0, 1, \ldots, N-1,
  \label{eq:dft_forward}
\end{equation}

де $X_k$ --- комплексні спектральні відліки (результат перетворення),
$W_N$ --- комплексний експоненціальний корінь $N$-го ступеня з одиниці,
що у вітчизняній літературі часто іменується поворотним множником
(англ.\ \textit{twiddle factor}):

\begin{equation}
  W_N = e^{-j2\pi/N}.
  \label{eq:twiddle_base}
\end{equation}

Показниковий вираз $W_N^{mk} = e^{-j2\pi mk/N}$ описує обертання вектора
на комплексній площині та забезпечує ортогональність базисних функцій
перетворення. Підставляючи~(\ref{eq:twiddle_base}) у~(\ref{eq:dft_forward}),
отримується розгорнута тригонометрично-експоненціальна форма ДПФ,
яку наводять автори~\cite{protsko2025}:

\begin{equation}
  X(k) = \sum_{n=0}^{N-1} x(n) \, e^{-j \frac{2\pi}{N} nk},
  \quad k = 0, 1, \ldots, N-1,
  \label{eq:dft_exp}
\end{equation}

де параметр $\dfrac{2\pi}{N}$ визначає основну частоту перетворення,
або так званий «бін» ДПФ, --- мінімальний частотний крок між сусідніми
спектральними відліками~\cite{protsko2025}.

Формули~(\ref{eq:dft_forward}) і~(\ref{eq:dft_exp}) є математично
еквівалентними: різниця полягає лише в позначенні індексу часових відліків
($m$ або $n$). Обидва записи є стандартними та широко вживаються у науковій
літературі.

Зворотне дискретне перетворення Фур'є (ЗДПФ, англ.\ \textit{Inverse DFT} ---
IDFT) дозволяє відновити вихідну часову послідовність $x_m$ за відомим
спектром $X_k$ і визначається як~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  x_m = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X_k \, W_N^{-mk},
  \quad m = 0, 1, \ldots, N-1.
  \label{eq:idft}
\end{equation}

У розгорнутій формі зворотне перетворення набуває вигляду~\cite{protsko2025}:

\begin{equation}
  x(n) = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X(k) \, e^{\,j \frac{2\pi}{N} nk},
  \quad n = 0, 1, \ldots, N-1.
  \label{eq:idft_exp}
\end{equation}

Нормувальний множник $\tfrac{1}{N}$ у виразах~(\ref{eq:idft})
та~(\ref{eq:idft_exp}) забезпечує виконання умови оберненості:
послідовне застосування прямого та зворотного перетворень відновлює
початкову послідовність без спотворень.

\subsubsection*{Основні властивості ДПФ}

ДПФ успадковує та адаптує для дискретного і циклічного простору багато
фундаментальних властивостей неперервного перетворення Фур'є.
Г.~Нуссбаумер виділяє наступні критично важливі властивості~\cite{nussbaumer1982}.

\textbf{Лінійність.} Для довільних комплексних констант $\alpha$ і $\beta$ та
послідовностей $x_m$ і $y_m$ виконується:

\begin{equation}
  \mathrm{DFT}\{\alpha x_m + \beta y_m\} = \alpha X_k + \beta Y_k.
  \label{eq:dft_linearity}
\end{equation}

Ця властивість означає, що лінійній комбінації сигналів відповідає
та сама лінійна комбінація їхніх спектрів, що робить ДПФ зручним
інструментом для аналізу суперпозиції сигналів.

\textbf{Симетрія для дійсних послідовностей.} Якщо вхідна послідовність
$x_m$ є дійсною (тобто $\mathrm{Im}\{x_m\} = 0$ для всіх $m$), то
спектр $X_k$ задовольняє умові ермітової симетрії:

\begin{equation}
  X_{N-k} = X_k^*,
  \label{eq:dft_symmetry}
\end{equation}

де зірочка позначає комплексне спряження. Конкретніше: дійсна частина
спектра $\mathrm{Re}\{X_k\}$ є парною функцією індексу $k$,
а уявна частина $\mathrm{Im}\{X_k\}$ --- непарною~\cite{nussbaumer1982}.
Ця властивість дозволяє зберігати лише $\lfloor N/2 \rfloor + 1$
незалежних спектральних відліків.

\textbf{Теорема про зсув у часі.} Циклічний зсув часової послідовності
на $l$ позицій $x_{m+l \,(\mathrm{mod}\, N)}$ призводить до множення
спектральних компонентів на фазовий множник:

\begin{equation}
  \mathrm{DFT}\{x_{(m+l)\,\mathrm{mod}\,N}\} = W_N^{-lk} \, X_k.
  \label{eq:dft_shift}
\end{equation}

Це означає, що часовий зсув сигналу не змінює його амплітудний спектр
$|X_k|$, а впливає лише на фазу кожної спектральної складової~\cite{nussbaumer1982}.

\textbf{Теорема Парсеваля.} Між енергіями часової та частотної
послідовностей виконується тотожність:

\begin{equation}
  \sum_{m=0}^{N-1} |x_m|^2 = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} |X_k|^2,
  \label{eq:parseval}
\end{equation}

що гарантує збереження енергії сигналу при переході між областями.

\subsubsection*{Обчислювальна складність ДПФ та необхідність швидких алгоритмів}

Аналіз формули~(\ref{eq:dft_forward}) показує, що для обчислення
одного спектрального відліку $X_k$ необхідно виконати $N$ комплексних
множень та $N-1$ комплексних додавань. Оскільки спектр містить $N$
відліків, пряме обчислення всього ДПФ вимагає:
\begin{itemize}
  \item $N^2$ комплексних множень;
  \item $N(N-1)$ комплексних додавань.
\end{itemize}

Таким чином, загальна обчислювальна складність прямого алгоритму ДПФ
становить~\cite{burrus1985dft}:

\begin{equation}
  T_{\mathrm{DFT}}(N) = O(N^2).
  \label{eq:dft_complexity}
\end{equation}

Квадратична залежність від розміру перетворення є критичним обмеженням
на практиці. Наприклад, при $N = 128$ необхідно виконати близько
$16\,384$ комплексних множень. Автори~\cite{burrus1985dft} та~\cite{protsko2025}
одностайні у висновку, що така обчислювальна вартість є надмірно ресурсомісткою
для задач реального часу та сигнальних процесорів із обмеженою
продуктивністю.

Саме ця проблема стала рушійним чинником для розробки сімейства
швидких алгоритмів перетворення Фур'є (ШПФ, англ.\ \textit{Fast Fourier
Transform} --- FFT). Завдяки факторизації базисної матриці ДПФ та усуненню
надлишкових обчислень алгоритми ШПФ знижують обчислювальну складність до:

\begin{equation}
  T_{\mathrm{FFT}}(N) = O(N \log_2 N).
  \label{eq:fft_complexity}
\end{equation}

Для $N = 128$ це означає скорочення кількості операцій приблизно
у $\frac{N}{\log_2 N} = \frac{128}{7} \approx 18$ разів порівняно
з прямим обчисленням~(\ref{eq:dft_complexity}). Детальний розгляд
конкретних алгоритмів ШПФ, які реалізують це прискорення, здійснюється
у підрозділі~1.2.

Таким чином, математичний апарат ДПФ, визначений формулами~(\ref{eq:dft_forward})--(\ref{eq:idft_exp}),
є теоретичною основою для побудови ефективних обчислювальних схем
перетворення Фур'є, а квадратична складність прямого алгоритму~(\ref{eq:dft_complexity})
формує вимогу до застосування швидких алгоритмів, що розглядаються
далі у цьому розділі.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Швидкі алгоритми ДПФ: огляд сімейства ШПФ}

Алгоритми швидкого перетворення Фур'є (ШПФ, англ.\ \textit{Fast Fourier
Transform} --- FFT) є класом обчислювальних процедур, що за рахунок
факторизації базисної матриці ДПФ дозволяють знизити обчислювальну
складність із квадратичної $O(N^2)$ до логарифмічної $O(N \log_2 N)$.
Розроблений у 1965~р. алгоритм Кулі-Тюкі~\cite{cooley1965} став
першою систематизованою реалізацією цієї ідеї та заклав основу для
цілого сімейства методів із фіксованою основою декомпозиції (radix).
Його поява дозволила скоротити кількість арифметичних операцій для
$N = 1024$ більш ніж у сто разів порівняно із прямим обчисленням,
що кардинально змінило архітектурні принципи побудови цифрових
сигнальних процесорів (DSP)~\cite{protsko2025}.

\subsubsection*{Загальний принцип факторизації}

Ключова ідея алгоритму Кулі-Тюкі полягає у представленні довжини
перетворення у вигляді добутку $N = N_1 \cdot N_2$ та заміні
одного $N$-точкового ДПФ на систему $N_1$ коротших $N_2$-точкових
та $N_2$ коротших $N_1$-точкових перетворень.
Як доводить Г.~Нуссбаумер~\cite{nussbaumer1982}, обчислення ДПФ
розміром $N_1 N_2$ зводиться до ітеративного обчислення менших ДПФ,
а алгоритм є найефективнішим, коли $N$ є степенем двійки. У загальному
вигляді рекурсивна декомпозиція записується як:

\begin{equation}
  X_k = \sum_{l=0}^{N_1-1} W_N^{lk}
    \Biggl( \sum_{m=0}^{N_2-1} x_{N_1 m + l} \, W_{N_2}^{mk} \Biggr),
  \label{eq:fft_factorize}
\end{equation}

де внутрішня сума є $N_2$-точковим ДПФ, а зовнішня сума об'єднує
результати через поворотні множники $W_N^{lk}$~\cite{nussbaumer1982}.
Рекурсивне застосування~(\ref{eq:fft_factorize}) до $N = 2^t$
дає $t = \log_2 N$ ярусів, кожен з яких містить $N/2$ так
званих метеликів (англ.\ \textit{butterfly}) --- елементарних
двовходових обчислювальних блоків.

\subsubsection*{Алгоритм radix-2}

Найпростішим та найпоширенішим є алгоритм з основою~2 (radix-2),
у якому $N_1 = 2$ і $N_2 = N/2$. Варіант із проріджуванням у часі
(англ.\ \textit{Decimation in Time} --- DIT) будується на розбитті
вхідної послідовності $\{x_m\}$ довжиною $N = 2^t$ на дві підпослідовності
довжиною $N/2$, що відповідають парним і непарним відлікам~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  X_k = \sum_{m=0}^{N/2-1} x_{2m} \, W_{N/2}^{mk}
        + W_N^k \sum_{m=0}^{N/2-1} x_{2m+1} \, W_{N/2}^{mk},
  \quad k = 0, \ldots, N-1.
  \label{eq:radix2_dit}
\end{equation}

Оскільки $W_{N/2} = W_N^2$, обидві суми є $(N/2)$-точковими ДПФ,
спільно використовуваними для обчислення як нижньої, так і верхньої
половин спектра. Кожен ярус алгоритму опрацьовує $N/2$ метеликів
виду «метелик radix-2»:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    A' = A + W_N^k \cdot B, \\
    B' = A - W_N^k \cdot B.
  \end{cases}
  \label{eq:butterfly2}
\end{equation}

Загальна кількість комплексних операцій для $\log_2 N$ ярусів
становить~\cite{nussbaumer1982,motorola_fft}:

\begin{equation}
  M_2 = \frac{N}{2} \log_2 N \quad \text{множень}, \qquad
  A_2 = N \log_2 N \quad \text{додавань}.
  \label{eq:radix2_ops}
\end{equation}

Варіант із проріджуванням по частоті (англ.\ \textit{Decimation in
Frequency} --- DIF), розроблений Сенді та Ітераті, розділяє
послідовність на першу та другу половини, формуючи парні та непарні
спектральні компоненти, і є математично двоїстим до DIT-варіанту.

\subsubsection*{Алгоритм radix-4}

Для довжин виду $N = 4^t$ застосовується алгоритм з основою~4 (radix-4),
у якому $N_1 = 4$, $N_2 = N/4$. Вхідна послідовність розбивається на
чотири підпослідовності довжиною $N/4$~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  X_k = \sum_{l=0}^{3} W_N^{lk}
        \sum_{m=0}^{N/4-1} x_{4m+l} \, W_{N/4}^{mk},
  \quad k = 0, \ldots, N-1.
  \label{eq:radix4}
\end{equation}

Граф алгоритму radix-4 DIT приймає чотири комплексні входи та
генерує чотири комплексні виходи, скорочуючи кількість ітераційних
проходів до $\log_4 N = \frac{1}{2} \log_2 N$~\cite{nussbaumer1982}.
Оскільки поворотні множники на $\pm 1$ та $\pm j$ є тривіальними
(не вимагають множників у традиційному сенсі), фактична кількість
нетривіальних дійсних множень для radix-4 становить~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  M_4 = \frac{9N}{8} \log_2 N - \frac{43N}{12} + \frac{16}{3},
  \label{eq:radix4_mults}
\end{equation}

що приблизно на 25\,\% менше, ніж для відповідного алгоритму radix-2
при тій самій довжині $N$.

\subsubsection*{Розбіжність теоретичних і апаратних оцінок}

При порівнянні ефективності алгоритмів radix-2 та radix-4 виявляється
суттєва розбіжність між теоретичною математичною складністю та
практичною ефективністю на апаратному рівні. З теоретичної точки
зору radix-4 є безумовно кращим: зменшення кількості нетривіальних
множень~(\ref{eq:radix4_mults}) та скорочення кількості ярусів
дають реальне прискорення~\cite{nussbaumer1982}.

Однак, як зазначається у технічній документації Motorola~\cite{motorola_fft},
один метелик radix-4 вимагає 12 дійсних множень і 22 додавання,
тоді як метелик radix-2 --- лише 4 множення і 6 додавань/віднімань.
Якщо архітектура DSP оптимізована під паралельне виконання однієї
інструкції типу \texttt{FMPY\,||\,ADD\,||\,SUB} (як-от у Motorola~DSP96002),
теоретична перевага radix-4 може нівелюватися на рівні мікроархітектури.
Додатково, radix-4 вимагає перетворення вхідного масиву в порядок зі
зміною цифр за основою~4 (digit-reversed order), апаратна підтримка
якого значно рідша, ніж для простого біт-реверсивного доступу,
що використовується в radix-2~\cite{motorola_fft}.

Таким чином, вибір між radix-2 і radix-4 залежить від конкретної
обчислювальної платформи: для програмних реалізацій на DSP radix-4
зазвичай ефективніший, тоді як для апаратних схем FPGA та ASIC перевага
може бути на боці radix-2 або змішаних конфігурацій.

\subsubsection*{Алгоритм із розщепленою основою (split-radix)}

Еволюційним кроком між radix-2 та radix-4 є алгоритм із розщепленою
основою (англ.\ \textit{split-radix}), запропонований
Дюамелем і Голлманном~\cite{duhamel1985}. Він поєднує DIT для
парних гармонік та DIF для непарних, що дозволяє досягти
абсолютного мінімуму кількості нетривіальних множень для довжин,
що є степенями двійки. Зокрема, для $N = 16$ кількість дійсних
множень знижується до 10 (проти 12 у radix-4 та 24 у radix-2).
Водночас структура графа алгоритму є менш регулярною, ніж у
radix-2/4, що ускладнює його систематичну конвеєризацію та апаратну
реалізацію~\cite{duhamel1985}.

\subsubsection*{Порівняльний аналіз}

Таблиця~\ref{tab:fft_compare} узагальнює кількість арифметичних
операцій для розглянутих алгоритмів при $N = 16$, що є базовим
розміром перетворення для симулятора, розробленого в цій роботі.
Наведені значення відповідають комплексним множенням та додаванням;
тривіальні множення на $\pm 1$, $\pm j$ не враховуються.

\begin{table}[H]
  \caption{Порівняння алгоритмів ШПФ за кількістю операцій для $N = 16$}
  \label{tab:fft_compare}
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Алгоритм & Множень & Додавань & Складність \\
    \midrule
    Прямий ДПФ  & 256 & 240 & $O(N^2)$          \\
    Radix-2 DIT & 24  & 48  & $O(N \log_2 N)$   \\
    Radix-4 DIT & 12  & 48  & $O(N \log_4 N)$   \\
    Split-radix & 10  & 46  & $O(N \log_2 N)$   \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Як видно з таблиці~\ref{tab:fft_compare}, усі алгоритми ШПФ
забезпечують однакову кількість додавань при $N = 16$, проте
суттєво відрізняються за кількістю множень --- найдорожчої
операції на більшості архітектур. Radix-4 DIT зменшує кількість
множень удвічі порівняно з radix-2 DIT, а split-radix --- ще
на дві операції.

Враховуючи наведений аналіз, алгоритм radix-4 є природнім вибором
для реалізації 16-точкового ШПФ: його чотирикратна декомпозиція
дозволяє представити $N = 16$ як добуток $4 \times 4$,
що безпосередньо відповідає двовимірній матричній структурі обчислень.
Детальне виведення відповідної 4$\times$4 декомпозиції та
побудова графа потоку даних для неї розглядаються у підрозділі~1.3.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Алгоритм radix-4 для N=16 через двовимірну 4×4 декомпозицію}

Алгоритм з основою~4 (radix-4) для довжини вибірки $N = 16$ базується
на концепції зведення одновимірного ДПФ до двовимірного перетворення
розмірності $4 \times 4$. Це досягається за допомогою спеціального
відображення індексів (англ.\ \textit{index mapping}), що трансформує
лінійний масив вхідних даних у матрицю, до рядків і стовпців якої
застосовуються коротші незалежні ДПФ~\cite{burrus1985dft}.
Такий двовимірний підхід є фундаментом для топологічної оптимізації
потоку даних у спеціалізованих обчислювачах і безпосередньо визначає
структуру графа, що реалізовано у програмному симуляторі цієї роботи.

\subsubsection*{Відображення індексів та двовимірна структура}

Для $N = 16$ вводиться відображення індексів другого типу
(Burrus type-two map)~\cite{burrus1985dft}: часовий індекс
$n \in \{0, \ldots, 15\}$ розкладається у вигляді

\begin{equation}
  n = 4s + r, \quad r, s \in \{0, 1, 2, 3\},
  \label{eq:index_time}
\end{equation}

а частотний індекс $k \in \{0, \ldots, 15\}$ --- у вигляді

\begin{equation}
  k = 4k_2 + k_1, \quad k_1, k_2 \in \{0, 1, 2, 3\}.
  \label{eq:index_freq}
\end{equation}

За допомогою відображень~(\ref{eq:index_time}) і~(\ref{eq:index_freq})
вхідна послідовність $x(n)$ природно вкладається у матрицю розміром
$4 \times 4$, де рядковий індекс відповідає $s$, а стовпцевий --- $r$.
Підставляючи~(\ref{eq:index_time}) і~(\ref{eq:index_freq}) у
формулу ДПФ~(\ref{eq:dft_forward}) та застосовуючи властивість
$W_{16}^{16} = 1$, отримується~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  X(4k_2 + k_1)
    = \sum_{r=0}^{3} W_{16}^{r k_1}
      \underbrace{\left(
        \sum_{s=0}^{3} x(4s + r)\, W_4^{s k_1}
      \right)}_{G_r(k_1)}
      W_4^{r k_2},
  \label{eq:fft4x4_main}
\end{equation}

де використано тотожність $W_{16}^{4 \cdot (\cdot)} = W_4^{(\cdot)}$.
З виразу~(\ref{eq:fft4x4_main}) безпосередньо випливає тристадійна
структура алгоритму.

\subsubsection*{Три етапи обчислення}

\textbf{Етап~1. Стовпцеві 4-точкові ДПФ.}
Для кожного $r \in \{0,1,2,3\}$ обчислюється 4-точкове ДПФ підпослідовності,
утвореної $r$-м стовпцем матриці вхідних даних:

\begin{equation}
  G_r(k_1) = \sum_{s=0}^{3} x(4s + r)\, W_4^{s k_1},
  \quad k_1 \in \{0, 1, 2, 3\}.
  \label{eq:stage1}
\end{equation}

Чотири перетворення~(\ref{eq:stage1}) є незалежними і можуть виконуватися
паралельно, що є ключовою перевагою для потокових архітектур~\cite{burrus1985dft}.
Кожне з них не вимагає нетривіальних множень, оскільки базисна матриця
4-точкового ДПФ містить лише елементи $\pm 1$ та $\pm j$.

\textbf{Етап~2. Множення на поворотні множники (twiddle factors).}
Результати стовпцевих ДПФ множаться на матрицю поворотних множників:

\begin{equation}
  H_r(k_1) = W_{16}^{r k_1} \cdot G_r(k_1),
  \quad r, k_1 \in \{0, 1, 2, 3\}.
  \label{eq:stage2}
\end{equation}

Множники $W_{16}^{r k_1}$ утворюють матрицю $4 \times 4$; при $r = 0$
або $k_1 = 0$ маємо $W_{16}^0 = 1$, тому дев'ять зі шістнадцяти множень
є тривіальними. Нетривіальних комплексних множень виконується $9$~\cite{nussbaumer1982}.

\textbf{Етап~3. Рядкові 4-точкові ДПФ.}
Для кожного $k_1 \in \{0,1,2,3\}$ обчислюється 4-точкове ДПФ за індексом $r$:

\begin{equation}
  X(4k_2 + k_1) = \sum_{r=0}^{3} H_r(k_1)\, W_4^{r k_2},
  \quad k_2 \in \{0, 1, 2, 3\}.
  \label{eq:stage3}
\end{equation}

Чотири рядкових перетворення~(\ref{eq:stage3}) також є незалежними між
собою і можуть виконуватися паралельно.

\subsubsection*{Матрична форма 4-точкового ДПФ}

4-точкове ДПФ, що є ядром обох стадій~(\ref{eq:stage1}) і~(\ref{eq:stage3}),
записується у матричному вигляді. Для вектора входів
$\mathbf{v} = [v_0, v_1, v_2, v_3]^T$ вектор спектральних відліків
$\mathbf{V} = [V_0, V_1, V_2, V_3]^T$ визначається як~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  \begin{bmatrix} V_0 \\ V_1 \\ V_2 \\ V_3 \end{bmatrix}
  =
  \underbrace{
  \begin{bmatrix}
    1 &  1 &  1 &  1 \\
    1 & -j & -1 &  j \\
    1 & -1 &  1 & -1 \\
    1 &  j & -1 & -j
  \end{bmatrix}
  }_{\mathbf{D}_4}
  \begin{bmatrix} v_0 \\ v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}.
  \label{eq:dft4_matrix}
\end{equation}

Матриця $\mathbf{D}_4$ є матрицею Фур'є четвертого порядку. Пряме
матричне множення потребує 12 комплексних додавань та 0 нетривіальних
комплексних множень~\cite{nussbaumer1982}.

\subsubsection*{Оптимізована факторизація ядра radix-4}

Кількість додавань у~(\ref{eq:dft4_matrix}) може бути скорочена з~12 до~8
шляхом додаткової факторизації матриці $\mathbf{D}_4$ у добуток двох
розріджених матриць~\cite{nussbaumer1982}:

\begin{equation}
  \begin{bmatrix} V_0 \\ V_1 \\ V_2 \\ V_3 \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 &  1 &  0 \\
    0 & 1 &  0 & -j \\
    1 & 0 & -1 &  0 \\
    0 & 1 &  0 &  j
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 1 &  0 \\
    1 & 0 & -1 & 0 \\
    0 & 1 & 0 &  1 \\
    0 & 1 & 0 & -1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix} v_0 \\ v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}.
  \label{eq:dft4_factored}
\end{equation}

Перша матриця у~(\ref{eq:dft4_factored}) реалізує два незалежних «метелики»
radix-2 над сумами та різницями, а друга матриця формує ці суми/різниці
з вхідних відліків. Єдина нетривіальна операція у другій матриці ---
множення на $\pm j$, яке зводиться до перестановки дійсної та уявної
частин зі зміною знаку та не потребує множника. Таким чином, кожне
4-точкове ДПФ реалізується за допомогою \emph{8 дійсних додавань і
0 нетривіальних множень}~\cite{nussbaumer1982}.

\subsubsection*{Апаратна складність і зв'язок із параметрами симулятора}

На рівні реального DSP-апаратного забезпечення один метелик radix-4,
що обробляє чотири комплексні входи та формує чотири комплексні виходи,
вимагає виконання 12 нетривіальних множень, 14 додавань і 8 віднімань~\cite{motorola_fft}.
Ця відмінність від чисто матричної оцінки пояснюється необхідністю
обробки комплексних чисел у форматі пара дійсних чисел, де кожне
комплексне множення розкладається на 4 дійсних множення і 2 додавання.

Зазначені пропорції між обчислювальними навантаженнями на різних стадіях
алгоритму відображені у параметрах часової затримки програмного симулятора.
У модулі \texttt{generateDFT4x4.ts} блок 4-точкового ДПФ (тип \texttt{dft4})
має затримку \texttt{latency~=~400} умовних одиниць часу, а блок поворотного
множника (\texttt{twiddle}) --- \texttt{latency~=~200} одиниць, що моделює
відносну дорожчу вартість операцій стадії~2~(\ref{eq:stage2}) порівняно
зі стадіями~1 і~3. Затримки на ребрах графа встановлено рівними
\texttt{edge.delay~=~600}, що відповідає часу транспортування токена між
ярусами потокового обчислювача.

\subsubsection*{Загальна обчислювальна вартість алгоритму}

Узагальнюючи три етапи для $N = 16$, загальна кількість операцій
алгоритму 4$\times$4 декомпозиції становить:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Стадія~1}: $4$ паралельних 4-точкових ДПФ $\Rightarrow$ $4 \times 8 = 32$ дійсних додавань, 0 нетривіальних множень.
  \item \textbf{Стадія~2}: $16$ комплексних множень, з яких $9$ нетривіальних $\Rightarrow$ $36$ дійсних множень, $18$ додавань.
  \item \textbf{Стадія~3}: $4$ паралельних 4-точкових ДПФ $\Rightarrow$ $32$ дійсних додавань, 0 нетривіальних множень.
\end{itemize}

Сумарно: $36$ дійсних множень і $82$ дійсних додавань/віднімань, що
порівнянно з теоретичними оцінками з табл.~\ref{tab:fft_compare}
(12~комплексних множень $\approx$~$48$~дійсних для radix-4 при стандартному
підрахунку) і підтверджує значну перевагу перед прямим ДПФ, яке вимагає
$N^2 = 256$ комплексних множень~\cite{nussbaumer1982,motorola_fft}.

Описана тристадійна структура --- стовпцеві ДПФ, поворотні множники,
рядкові ДПФ --- є безпосередньою архітектурною основою симулятора,
розробленого у цій роботі. Функція \texttt{generateDFT4x4()} будує саме
цей граф: чотири вузли \texttt{DFT4} першого ярусу, сітку вузлів \texttt{TWIDDLE}
та чотири вузли \texttt{DFT4} другого ярусу, з'єднаних ребрами із
затримками, що відтворюють часову поведінку потокового обчислювача.
Детальний опис реалізації цього графа наводиться у розділі~3.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Обчислення під керуванням потоку даних}

Алгоритм швидкого перетворення Фур'є належить до класу обчислювальних задач,
граф залежностей між операціями яких є повністю статичним та детермінованим.
Кожен спектральний відлік $X_k$ залежить від фіксованої підмножини вхідних
відліків $x_n$, а взаємозв'язки між операціями виражаються матричною
факторизацією, розглянутою у підрозділі~1.3. Ця властивість робить граф
алгоритму ШПФ природною програмою для обчислювача з керуванням потоком
даних (англ.\ \textit{dataflow computing}): граф метелика безпосередньо
відображається на граф потоку даних (DFG), а факторизація матриць
перетворення безпосередньо диктує топологію маршрутизації
токенів~\cite{blahut2010,protsko2025}.

\subsubsection*{Парадигма потоку даних: відмінність від фон-нейманівської моделі}

Традиційна архітектура фон Неймана (англ.\ \textit{control-flow}) побудована
навколо єдиного потоку керування, що реалізується лічильником команд
(англ.\ \textit{program counter}). Команди виконуються строго послідовно
у порядку, визначеному програмою, а обмін даними між командами відбувається
через іменовані комірки спільної пам'яті зі змінним станом. Такий підхід
природно виражає алгоритми з непередбачуваними розгалуженнями, проте
принципово обмежує паралелізм: навіть незалежні операції очікують свого
«місця» у послідовному потоці~\cite{veen1986}.

Парадигма потоку даних, теоретичні засади якої були закладені Джеком Деннісом
(Jack B.\ Dennis) з MIT на початку 1970-х років~\cite{dennis1974}, кардинально
змінює цю модель. В архітектурі потоку даних відсутній лічильник команд
як такий; порядок виконання операцій визначається виключно графом залежностей
за даними. Проміжні результати передаються безпосередньо від вузла-виробника
до вузла-споживача у вигляді дискретних пакетів --- \emph{токенів} (англ.\
\textit{tokens}), --- а не через спільну пам'ять зі змінним станом. Як
наслідок, у класичній моделі потоку даних відсутнє поняття глобальної
змінної: усі зв'язки між операціями є явними і відображеними у структурі
графа~\cite{veen1986}.

Узагальнення та систематизація цих ідей були здійснені у роботі
Денніса і Місунаса (David P.\ Misunas) 1975~р.~\cite{dennis1975}, де було
запропоновано принципову архітектуру базового потокового процесора.
Надалі А.~Він (Arthur H.\ Veen) у фундаментальному огляді 1986~р.~\cite{veen1986}
систематизував архітектурні різновиди потокових машин і довів, що
відсутність побічних ефектів та спільних змінних створює ідеальне
підґрунтя для масового паралелізму.

\subsubsection*{Принцип готовності токена — правило активації вузла}

Ключовим механізмом виконання в моделі потоку даних є так зване
\emph{правило активації} (англ.\ \textit{firing rule}). Вузол графа
вважається готовим до виконання тоді і тільки тоді, коли на \emph{кожному}
його вхідному каналі є щонайменше один токен~\cite{veen1986}. Момент
настання готовності не залежить від зовнішнього розкладу або лічильника команд.

Активація вузла відбувається за схемою:
\begin{enumerate}
  \item вхідні токени з усіх вхідних каналів \emph{поглинаються} (видаляються
        з черг);
  \item над їхніми значеннями виконується обчислення, визначене типом вузла;
  \item результат упаковується у нові токени, які \emph{породжуються} і
        розміщуються у вихідних каналах.
\end{enumerate}

Така модель є повністю асинхронною і \emph{самоплануючою}
(англ.\ \textit{self-scheduling}): будь-яка множина вузлів, що
одночасно задовольняють правилу активації, може виконуватися паралельно
без жодної додаткової синхронізації~\cite{veen1986,dennis1975}.
Для алгоритму ШПФ, де всі залежності між операціями визначені статично
графом метелика, ця модель дозволяє задіяти весь наявний апаратний
паралелізм автоматично.

\subsubsection*{Граф потоку даних: вузли, дуги, токени}

Програма у парадигмі потоку даних формалізується як орієнтований граф
потоку даних (англ.\ \textit{Data Flow Graph} --- DFG)~\cite{veen1986}.
Граф складається з трьох структурних елементів.

\textbf{Вузли} (англ.\ \textit{nodes} або \textit{actors}) представляють
примітивні обчислювальні операції --- додавання, множення, логічні функції.
Вузол є «атомарним»: він не має внутрішнього стану між активаціями і
повністю описується відображенням вхідних токенів у вихідні.

\textbf{Дуги} (англ.\ \textit{arcs}) є спрямованими каналами зв'язку між
вузлами. Концептуально кожна дуга є FIFO-чергою необмеженої ємності, що
акумулює токени, породжені вузлом-джерелом, до моменту їхнього споживання
вузлом-приймачем. Наявність дуги між двома вузлами явно декларує залежність
за даними: вузол-приймач не може активуватися раніше, ніж вузол-джерело
породить відповідний токен~\cite{veen1986}.

\textbf{Токени} (англ.\ \textit{tokens}) --- це дискретні пакети, що
несуть конкретне значення даних і переміщуються по дугах від вузла-виробника
до вузла-споживача. У стандартній моделі кожен токен містить пару:
(значення, мітка), де мітка ідентифікує контекст обчислення і дозволяє
розрізняти токени різних ітерацій у динамічних потокових архітектурах.

\subsubsection*{Вітчизняний досвід апаратної реалізації потокового обчислювача ШПФ}

Практична реалізація парадигми потоку даних для задач ШПФ має вагому
історію у вітчизняному приладобудуванні. Зокрема, у Фізико-механічному
інституті ім.~Г.~В.~Карпенка НАН України в 1980-х роках у межах
досліджень швидких методів обробки сигналів було розроблено векторний
спецпроцесор ШПФ~\cite{protsko2025}. В основу його роботи була закладена
саме концепція обчислень під керуванням потоку даних.

Організація обчислень здійснювалася за допомогою спеціальних структурованих
\emph{кадрів} (фреймів) із наперед визначеним форматом. Структура вхідного
кадру включала:
\begin{itemize}
  \item код програми $\varphi$, що ідентифікував тип обчислення;
  \item біти керування адресацією та записом $\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3$;
  \item маркери даних (керуючі дані та мітка початкової адреси введення/виведення);
  \item масив $N$ вхідних відліків у 16-розрядному форматі з плаваючою крапкою
        (4~розряди --- експонента зі знаком, 12~розрядів --- нормалізована
        мантиса зі знаком).
\end{itemize}

Ключовим елементом спецпроцесора був блок арифметики (БА), що апаратно
реалізовував чотири базові потокові операції над операндами $X_1$, $X_2$, $X_3$:
\begin{equation}
  X_1 + X_2, \quad
  (X_1 + X_2) \cdot X_3, \quad
  (X_1 \cdot X_2) + X_3, \quad
  X_1 \cdot X_2.
  \label{eq:ba_ops}
\end{equation}

Цей апаратний конвеєр був оптимізований для виконання radix-4 ШПФ із
децимацією у часі, де загальне перетворення розбивалося на вкладені
4-точкові макрооперації. Вихідний кадр з результатами обчислень і
новим рядком керуючих маркерів автоматично ставав вхідним токеном
для наступного ярусу обчислень у конвеєрі. Для програмування системи
було розроблено власну систему мнемокоманд і компілятор, що транслював
їх у машинні коди з прив'язкою до архітектури потокових каналів~\cite{protsko2025}.
Ця реалізація наочно демонструє, як математична факторизація ядра
radix-4~(\ref{eq:dft4_factored}) безпосередньо відображається на апаратну
топологію потокового обчислювача.

\subsubsection*{Відображення моделі потоку даних на програмний симулятор}

Програмний симулятор, розроблений у цій роботі, реалізує описані концепції
у вигляді програмної потокової моделі виконання. Кожен конструкт класичного
DFG має пряму відповідність у компонентах симулятора:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Токен DFG} $\leftrightarrow$ об'єкт \texttt{Token\{value:\{re,im\},\;t,\;originT\}},
        де \texttt{value} --- комплексний операнд, \texttt{t} --- логічний час
        породження, \texttt{originT} --- час народження токена для вимірювання
        наскрізної затримки.
  \item \textbf{Дуга DFG} $\leftrightarrow$ об'єкт \texttt{Edge\{delay:\,600\}};
        параметр \texttt{delay} моделює час транспортування токена між
        ярусами і реалізує семантику FIFO-черги з відстроченою доставкою.
  \item \textbf{Правило активації} $\leftrightarrow$ метод
        \texttt{DataflowRuntime.tick()}, що на кожному кроці симуляції
        доставляє готові токени з черг, перевіряє наявність токенів на
        всіх вхідних каналах вузла та запускає обчислення лише для
        вузлів, що задовольняють правилу активації.
  \item \textbf{Вузли DFG} $\leftrightarrow$ типи вузлів \texttt{NodeKind}:
        \texttt{source} (генератор вхідних токенів), \texttt{dft4}
        (4-точкове ДПФ), \texttt{twiddle} (множення на поворотний
        множник $W_{16}^{rk}$), \texttt{sink} (приймач вихідного спектра).
  \item \textbf{Породження / поглинання токенів} $\leftrightarrow$ події
        \texttt{onToken} (токен з'явився на дузі), \texttt{onFire} (вузол
        активовано), \texttt{onOutput} (токен надійшов до вузла \texttt{sink}).
\end{itemize}

Логічний час симулятора \texttt{simTime} є незалежним від астрономічного
часу та управляється множником швидкості, що дозволяє досліджувати часові
характеристики потокового обчислення у довільному масштабі. Детальний
опис реалізації цих компонентів наводиться у розділі~3.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Методи візуального моделювання обчислювальних систем}

Проектування спеціалізованих обчислювачів для цифрової обробки сигналів
потребує засобів, що утворюють міст між абстрактною алгебраїчною
факторизацією матриць перетворення та фізичною чи програмною топологією
потоку даних. Такими засобами є методи візуального моделювання
обчислювальних систем. У практиці системного аналізу розрізняють
два класи подібних методів: \emph{загальні}, орієнтовані на
моделювання довільних інформаційних процесів (UML, IDEF0, DFD),
та \emph{спеціалізовані}, що розроблялися саме для формальної
семантики потоку даних (Data Flow Graph, Synchronous Dataflow,
сигнальні графи)~\cite{veen1986,burrus1985dft}.

\subsubsection*{Загальні методи моделювання}

\textbf{UML Activity Diagram.} Мова уніфікованого моделювання
(англ.\ \textit{Unified Modeling Language} --- UML) включає діаграми
діяльності (Activity Diagrams), що відображають послідовність дій
і розгалужень у системі~\cite{rumbaugh2004}. Діаграми є зручними для
опису бізнес-процесів і програмних алгоритмів у control-flow парадигмі,
однак не мають формальної семантики токенів і не забезпечують однозначного
відображення паралелізму за даними. Застосування UML для опису
потокового обчислювача ШПФ призводить до надлишковості: паралельні
яруси метеликів потребують явних конструкцій синхронізації
(\texttt{fork}/\texttt{join}), що не відображають реальну dataflow-природу
алгоритму~\cite{rumbaugh2004}.

\textbf{IDEF0.} Метод функціонального моделювання IDEF0 описує систему
як ієрархію блоків із чотирма типами інтерфейсів (Inputs, Controls,
Outputs, Mechanisms --- ICOM)~\cite{yourdon1979}. Він є зручним для
опису функціональної декомпозиції на рівні підсистем і зручним
для стандартизації технічної документації, але не придатний для
точного відображення динаміки передачі операндів між арифметичними
вузлами на рівні алгоритму: поняття токена та правила активації
у IDEF0 відсутні.

\textbf{DFD (Йордана/ДеМарко).} Діаграми потоків даних у нотації
Йордана і ДеМарко (Yourdon/DeMarco DFD) відображають потоки даних
між процесами, сховищами та зовнішніми сутностями~\cite{yourdon1979}.
За змістом цей метод є найближчим до DFG, проте не визначає формально
ані семантику токенів, ані правило активації, ані дисципліну FIFO-черг.
Крім того, DFD орієнтовані на опис архітектури програмної системи
на рівні підсистем, а не на рівні арифметичних операцій обчислювача.

Спільним обмеженням усіх трьох методів є їх орієнтація на
control-flow парадигму: жоден із них не здатний природно
відобразити самоплануючий (self-scheduling) паралелізм,
що є характерним для потокових обчислювачів ШПФ~\cite{veen1986}.

\subsubsection*{Граф потоку даних як спеціалізований метод моделювання}

Для систем під керуванням потоку даних еталонним методом
візуального моделювання є граф програми потоку даних
(англ.\ \textit{Data Flow Program Graph} --- DFG)~\cite{veen1986,mit_dataflow}.
На відміну від UML чи IDEF0, DFG не передбачає лічильника команд:
порядок виконання вузлів визначається виключно наявністю токенів
на вхідних дугах, що природно відображає увесь паралелізм системи
без введення явних механізмів синхронізації~\cite{lee1994}.

Для задач цифрової обробки сигналів найбільш придатним підкласом DFG
є модель синхронного потоку даних (англ.\ \textit{Synchronous Dataflow}
--- SDF), розроблена Лі та Місікілісом (Lee \& Messerschmitt)~\cite{lee1994,schaumont2019}.
У SDF-моделі кількість токенів, що споживаються та виробляються
кожним вузлом за одну активацію, є фіксованою і відомою на
етапі статичного аналізу графа. Це дозволяє:
\begin{itemize}
  \item виконувати статичне планування ресурсів обчислювача
        без ризику взаємних блокувань (deadlocks);
  \item гарантувати детермінованість результатів незалежно від
        відносного порядку виконання паралельних вузлів;
  \item побудувати \emph{топологічну матрицю} $\mathbf{G}$, де кожен
        елемент $g_{ij}$ вказує, скільки токенів вузол~$j$ виробляє
        чи споживає на дузі~$i$, і перевірити консистентність графа
        алгебраїчно~\cite{schaumont2019}.
\end{itemize}

Алгоритм ШПФ із фіксованою довжиною $N = 16$ є природним прикладом
SDF-графа: кожен вузол типу \texttt{dft4} споживає рівно 4~вхідні токени
і породжує рівно 4~вихідні, кожен вузол \texttt{twiddle} --- по 1~токену
на вхід і на вихід, що дозволяє виконати повний статичний аналіз
графа без запуску симуляції~\cite{schaumont2019,mit_dataflow}.

\subsubsection*{Сигнальні графи та butterfly-діаграми для алгоритмів ШПФ}

Сигнальні графи (англ.\ \textit{signal flowgraphs}) є спеціалізованою
формою DFG, що використовується для візуального подання швидких
тригонометричних перетворень. У цьому контексті С. С. Буррус (C.~S.~Burrus)
формалізує зв'язок між матричною факторизацією та графом алгоритму
через матричне рівняння~\cite{burrus1985dft}:

\begin{equation}
  \mathbf{X'} = \mathbf{C} \cdot \mathbf{D} \cdot \mathbf{A} \cdot \mathbf{X},
  \label{eq:cda}
\end{equation}

де кожна матриця відповідає окремому ярусу сигнального графа:
$\mathbf{A}$ --- оператор попереднього сплетення (преadditions, перший
ярус додавань над вхідним вектором $\mathbf{X}$); $\mathbf{D}$ ---
діагональна матриця поворотних множників (ярус множень); $\mathbf{C}$ ---
оператор постдодавань, що стягує розширений вектор назад до розмірності
вихідного спектра~\cite{burrus1985dft}.

Базовим будівельним блоком сигнальних графів ШПФ є \emph{метелик}
(butterfly) --- елементарний двовходовий підграф, де два вузли
з'єднуються чотирма спрямованими дугами: двома прямими (з коефіцієнтом
$+1$) та двома перехресними (одна з коефіцієнтом $+1$, інша з $-1$).
У 16-точковому алгоритмі DIF (проріджування по частоті) граф структурується
у три яруси: перший містить 8 метеликів із наступними 8 множеннями
на поворотні множники $W_{16}^k$; другий ярус реалізує два незалежних
8-точкових ШПФ через 4 метелики та 4 множення кожен; останній ярус
складається виключно з метеликів з тривіальними множниками~\cite{burrus1985dft}.
Варіант DIT (проріджування у часі) є топологічно двоїстим: вхідний
вектор подається у біт-реверсованому (scrambled) порядку, а вихідний
спектр --- у природному.

Вітчизняна наукова традиція також послідовно використовувала поєднання
алгебраїчної та графічної форм. Зокрема, в ОКБ ЕІВТ (М.~Розенблат,
1970-ті рр.) на основі факторизації косинусної та синусної частин ДПФ
будувалися діаграми потоку даних для 16-точкових алгоритмів, а у монографії
М.~М.~Яцимірського (1997~р.) аналогічний підхід застосовувався для
швидких ортогональних тригонометричних перетворень~\cite{protsko2025}.

\subsubsection*{Обґрунтування вибору методу для цієї роботи}

У цій роботі для моделювання обчислювача ШПФ обрано метод DFG/SDF
як такий, що: (а)~точно відповідає математичній структурі radix-4
$4 \times 4$ декомпозиції, виведеної у підрозділі~1.3, де кожна зі
стадій~(\ref{eq:stage1})--(\ref{eq:stage3}) відображається на окремий
ярус графа; (б)~природно представляє паралелізм чотирьох незалежних
вузлів \texttt{dft4} першого ярусу без введення явних механізмів
синхронізації; (в)~має формальну семантику токенів, що безпосередньо
реалізується у програмному симуляторі через \texttt{DataflowRuntime.tick()}
та об'єкт \texttt{Edge} із параметром \texttt{delay}~\cite{schaumont2019,mit_dataflow}.
Детальний опис відповідної SDF-топології симулятора наводиться у розділі~3.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Аналіз існуючих рішень}

Сучасні засоби обчислення ДПФ поділяються на три класи: програмні
бібліотеки (Software --- SW), апаратні прискорювачі (Hardware --- HW,
FPGA/ASIC) та системи автоматичної генерації оптимізованого коду.
Незважаючи на значну різноманітність підходів і платформ, усі
розглянуті рішення зосереджені виключно на максимізації продуктивності
обчислення, тоді як жодне з них не надає засобів для інтерактивного
дослідження потокової природи алгоритму. Саме ця незаповнена ніша
обумовлює актуальність розробки візуального симулятора, що є метою
цієї роботи.

\subsubsection*{Бібліотека FFTW}

Бібліотека FFTW (Fastest Fourier Transform in the West) розроблена
М.~Фріго (M.~Frigo) та С.~Джонсоном (S.~G.~Johnson) у MIT
у~1997~р.~\cite{frigo1998}. У~1999~р. вона отримала престижну
премію Вілкінсона з програмного забезпечення для чисельних
обчислень. Бібліотека підтримує довільний розмір $N$ та є
портативною між платформами (x86, ARM, PowerPC)~\cite{frigo2005}.

Архітектура FFTW ґрунтується на трьох ключових компонентах~\cite{frigo2005}.

\textbf{Коделети (codelets).} Це компактні блоки прямолінійного
C-коду, кожен з яких обчислює ДПФ невеликого фіксованого розміру.
Коделети генеруються автоматично спеціальним компілятором \texttt{genfft},
написаним мовою Caml Light. Цей генератор застосовує алгебраїчне
спрощення алгоритму: усуває множення на $\pm 1$ та $\pm j$,
виключає спільні підвирази і будує оптимальний орієнтований ациклічний
граф (DAG) операцій перетворення.

\textbf{Планувальник (planner).} На етапі ініціалізації (runtime)
планувальник визначає оптимальний спосіб рекурсивної декомпозиції ДПФ
розміром $N$. Використовуючи метод динамічного програмування,
він вимірює час виконання різних варіантів факторизацій і добирає
таку композицію коделетів, що є найшвидшою для конкретної
апаратної платформи~\cite{frigo2005}.

\textbf{Екзекутор (executor).} Виконує складений план, реалізуючи
алгоритм Кулі-Тюкі через явну рекурсію («розділяй і володарюй»),
а не традиційними ітеративними циклами.

Слід відзначити принципово важливу властивість FFTW, що суперечить
поширеній у класичній літературі з ЦОС «народній теоремі» про
вищу швидкість ітеративних реалізацій ШПФ. Автори бібліотеки
доводять~\cite{frigo2005}, що рекурсивна декомпозиція є
\emph{кеш-незалежною} (cache-oblivious): щойно підзадача стає
достатньо малою, аби повністю вміститися у кеш-пам'ять процесора
(L1/L2), вона виконується без подальших промахів кешу (cache misses),
що і зумовлює вищу реальну продуктивність рекурсивного підходу на
сучасних ієрархічних системах пам'яті.

\subsubsection*{ARM CMSIS-DSP}

Бібліотека CMSIS-DSP (Cortex Microcontroller Software Interface Standard
--- DSP) є стандартизованим пакетом цифрової обробки сигналів для
мікроконтролерів архітектури ARM Cortex-M~\cite{cmsis_dsp}.
Вона надає жорстко оптимізовані реалізації ШПФ із фіксованою основою~4
для розмірів $N = 16, 64, 256, 1024, 4096$, що безпосередньо
відповідає обсягам, зручним для двовимірної $4 \times 4$ декомпозиції.
Оптимізація виконується під скалярні та векторні SIMD-інструкції
Cortex-M (NEON та DSP-інструкції M4/M7).

Бібліотека CMSIS-DSP розрахована виключно на конкретну мікроархітектуру
ARM і не переноситься на інші платформи. Топологія графа потоку даних
є статично фіксованою та не підтримує ні адаптивного планування,
ні будь-яких засобів візуалізації або моніторингу стану обчислення.

\subsubsection*{GPU-реалізації: OpenCL FFT та CUDA}

Перехід до гетерогенних обчислювальних систем з графічними процесорами
(GPU) обумовив появу адаптованих реалізацій ШПФ для архітектур масового
паралелізму. Стандарт OpenCL забезпечує функціональну портативність
між платформами, проте не гарантує портативності продуктивності
(performance portability): ядро, оптимізоване під архітектуру NVIDIA
Fermi, демонструє низьку ефективність на GPU ATI Radeon через
принципові відмінності в ієрархії пам'яті та механізмах планування
потоків (warps/wavefronts)~\cite{du2012}.

Для подолання цього обмеження застосовується автотюнінг --- runtime-компіляція
декількох варіантів ядра з подальшим вимірюванням і вибором найкращого.
А.~Нукада (A.~Nukada) та С.~Мацуока у роботі щодо автотюнера
тривимірного ШПФ на CUDA~\cite{nukada2009} доводять, що два ключових
параметри генерації оптимального графа потоку даних є:
\begin{enumerate}
  \item динамічне додавання відступів (padding) у спільній пам'яті
        (shared memory) для усунення конфліктів банків;
  \item адаптивний вибір кількості активних блоків потоків для
        максимізації пропускної здатності пам'яті (memory bandwidth)
        та коалесцентного (coalesced) доступу до глобальної пам'яті GPU.
\end{enumerate}

Результатом є перевищення продуктивності навіть спеціалізованої вендорної
бібліотеки NVIDIA CuFFT, що підтверджує перевагу адаптивного підходу над
статично оптимізованими рішеннями~\cite{nukada2009}.

\subsubsection*{Системи автоматичної генерації коду: SPIRAL та Intel IPP}

Система SPIRAL (Carnegie Mellon University) є принципово іншим підходом
до проблеми адаптивності~\cite{puschel2004}. Замість вибору між
заздалегідь написаними ядрами, SPIRAL генерує повністю готовий
платформо-залежний код на C або Fortran безпосередньо з математичних
формул факторизацій, описаних власною мовою SPL (Signal Processing
Language). Пошук оптимального графа потоку даних зводиться до задачі
пошуку у просторі еквівалентних матричних розкладів, що може
вирішуватися евристично або методами машинного навчання~\cite{puschel2004}.
SPIRAL здатна генерувати код як для CPU (SIMD, AVX), так і для FPGA.

Бібліотека Intel IPP (Integrated Performance Primitives) займає проміжне
місце між FFTW і SPIRAL~\cite{intel_ipp}: вона містить жорстко
оптимізовані примітиви ШПФ під векторні інструкції (SSE, AVX, AVX-512)
процесорів Intel, але, на відміну від FFTW і SPIRAL, не виконує
автоматичного пошуку оптимальної факторизації під час виконання.

\subsubsection*{Зведена порівняльна характеристика}

Таблиця~\ref{tab:solutions} узагальнює ключові характеристики
розглянутих рішень і місце розроблюваного симулятора серед них.

\begin{table}[H]
  \caption{Порівняння існуючих рішень для обчислення ШПФ}
  \label{tab:solutions}
  \centering
  \begin{tabular}{p{2.8cm}p{2.0cm}p{2.4cm}p{5.0cm}}
    \toprule
    Рішення & Тип & Платформа & Ключова особливість \\
    \midrule
    FFTW 3.x
      & SW бібліотека
      & CPU (x86, ARM)
      & Адаптивний planner, cache-oblivious рекурсія~\cite{frigo2005} \\[2pt]
    ARM CMSIS-DSP
      & SW бібліотека
      & ARM Cortex-M
      & Фіксований radix-4, SIMD-оптимізація~\cite{cmsis_dsp} \\[2pt]
    NVIDIA CuFFT
      & SW бібліотека
      & GPU (NVIDIA)
      & Масовий паралелізм, обмежена портативність~\cite{du2012} \\[2pt]
    Nukada автотюнер
      & SW + автотюнінг
      & GPU (CUDA)
      & Runtime-компіляція, перевершує CuFFT~\cite{nukada2009} \\[2pt]
    SPIRAL
      & Генератор коду
      & CPU / FPGA
      & Пошук у просторі факторизацій SPL~\cite{puschel2004} \\[2pt]
    Intel IPP
      & SW бібліотека
      & Intel x86
      & Примітиви AVX/SIMD, фіксована топологія~\cite{intel_ipp} \\[2pt]
    Симулятор (ця робота)
      & Веб-застосунок
      & Браузер
      & Інтерактивна DFG-візуалізація потокового ШПФ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Як видно з таблиці~\ref{tab:solutions}, усі розглянуті рішення
оптимізовані для максимальної обчислювальної продуктивності та
орієнтовані на конкретні апаратні платформи. Жодне з них не надає
інструменту для інтерактивного дослідження внутрішньої потокової
природи алгоритму: процесу породження та поглинання токенів,
динаміки завантаження вузлів, часу наскрізної затримки та
паралельних шляхів у графі. Ця незаповнена ніша між теоретичними
моделями (розглянутими у підрозділах~1.3--1.5) та виробничими
бібліотеками підтверджує доцільність розробки візуального симулятора
потокового обчислювача ШПФ, що є предметом цієї роботи.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Системний аналіз: дерево проблем і дерево цілей}

Аналіз предметної галузі, виконаний у підрозділах~1.1--1.6, виявив
центральну проблему: незважаючи на розвинений математичний апарат
(підрозд.~1.1--1.3), формальні моделі потокових обчислень (підрозд.~1.4--1.5)
та широкий спектр виробничих бібліотек (підрозд.~1.6), відсутній
інструмент, що дозволяв би безпосередньо спостерігати потокову природу
алгоритму ШПФ у процесі виконання. Для структурованого опису цього
розриву застосовується метод системного аналізу: дерево проблем і
дерево цілей.

\subsubsection*{Дерево проблем}

\textbf{Коренева проблема:} відсутній засіб для візуального
дослідження потокового виконання алгоритму ШПФ у реальному часі ---
з можливістю спостерігати рух токенів, стан вузлів і динаміку черг.

Причини першого рівня, що породжують кореневу проблему:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Математична абстрактність алгоритму.}
    Алгоритм radix-4 описується матричними факторизаціями
    та рівняннями~(\ref{eq:dft4_matrix}),~(\ref{eq:stage1})--(\ref{eq:stage3})
    (підрозд.~1.3), які не мають безпосереднього виконуваного
    аналога з можливістю поточного спостереження. Студент чи
    дослідник, що вивчає алгоритм, не має засобів спостерігати,
    як конкретний числовий токен проходить крізь ярус вузлів
    \texttt{dft4}, набуває поворотного множника $W_{16}^{rk}$
    і формує спектральний відлік $X_k$.

  \item \textbf{Статичність існуючих інструментальних засобів.}
    Усі розглянуті у підрозд.~1.6 бібліотеки (FFTW, CMSIS-DSP,
    CuFFT, SPIRAL, Intel~IPP) орієнтовані виключно на виробничу
    продуктивність і не мають механізмів моніторингу стану токенів,
    завантаження вузлів, поточних черг чи наскрізної затримки.
    FFTW розкриває план факторизації лише у текстовому форматі;
    жодна бібліотека не генерує анімований DFG.

  \item \textbf{Семантична прірва між моделлю і реалізацією.}
    Теорія DFG і SDF (підрозд.~1.4--1.5) формально визначає вузли,
    дуги, токени та правило активації~(\ref{eq:dft4_matrix}), однак існує
    відокремлено від виконуваного коду: немає загальновживаного
    середовища, в якому математична SDF-модель і програмний
    симулятор алгоритму ШПФ були б одним і тим самим артефактом.
\end{itemize}

Наслідки другого рівня, що витікають із кореневої проблеми:

\begin{itemize}
  \item ускладнення вивчення та дослідження потокових алгоритмів
        ЦОС через відсутність інтерактивного зворотного зв'язку;
  \item неможливість безпосередньо верифікувати правильність
        потокового виконання без спеціалізованого інструменту,
        що призводить до тривалого налагодження апаратних реалізацій;
  \item відсутність замкненого циклу між математичною моделлю,
        симуляцією та апаратною реалізацією обчислювача.
\end{itemize}

\subsubsection*{Дерево цілей}

\textbf{Генеральна ціль:} розробити програмний симулятор, що
відтворює потокове виконання 16-точкового алгоритму ШПФ radix-4
і забезпечує його інтерактивну графічну візуалізацію у вигляді
анімованого DFG з можливістю спостереження токенів і метрик.

Підцілі першого рівня:

\begin{itemize}
  \item[\textbf{А.}] Побудувати математичну модель алгоритму
    radix-4 $4\times4$ (підрозд.~1.3) та формальний граф потоку
    даних DFG із вузлами типів \texttt{source}, \texttt{dft4},
    \texttt{twiddle}, \texttt{sink} і дугами із затримками
    (розд.~2).
  \item[\textbf{Б.}] Реалізувати ядро симуляції
    \texttt{DataflowRuntime} з правилом активації токенів,
    FIFO-чергами і параметрами \texttt{latency}/\texttt{delay}
    (розд.~3).
  \item[\textbf{В.}] Розробити інтерфейс візуалізації: анімований
    рух токенів по дугах, теплову карту активності вузлів,
    відображення спектра вихідного сигналу та метрик пропускної
    здатності (розд.~3).
  \item[\textbf{Г.}] Верифікувати результати обчислення порівнянням
    з еталонним ДПФ (розд.~4).
\end{itemize}

Критерії досягнення підцілей (підцілі другого рівня):

\begin{itemize}
  \item похибка симулятора відносно еталонного ДПФ не перевищує
        $\varepsilon = 10^{-9}$ (реалізовано у \texttt{compare.ts});
  \item чотири вузли \texttt{dft4} першого ярусу виконуються
        паралельно, що підтверджується одночасними подіями
        \texttt{onFire} у журналі симуляції;
  \item підтримується регульована швидкість симуляції (speed
        multiplier), що дозволяє дослідити алгоритм у
        уповільненому режимі.
\end{itemize}

\subsubsection*{Аналіз альтернативних підходів і обґрунтування вибору}

На підставі дерева цілей розглядалося три альтернативних підходи
до реалізації симулятора.

\textbf{Альтернатива~А: статична схема у draw.io або Visio.}
Такий підхід дозволяє побудувати діаграму DFG з візуальним
відображенням структури графа. Проте статична схема не відтворює
динаміку токенів, не пов'язана з виконуваним кодом і не дозволяє
перевірити числову правильність результатів. Альтернативу відхилено
як таку, що не задовольняє критерій достовірності.

\textbf{Альтернатива~Б: середовище MATLAB/Simulink (SDF).}
Simulink надає повноцінну SDF-модель із формальною семантикою токенів,
можливістю симуляції та вимірювання метрик. Однак бібліотека вимагає
комерційної ліцензії та не має веб-доступу, що обмежує відтворюваність
і доступність результатів. Альтернативу відхилено за критерієм
доступності.

\textbf{Альтернатива~В: веб-застосунок на React Flow із власним
ядром симуляції} --- \emph{обрано як реалізацію}.
Цей підхід поєднує:
\begin{itemize}
  \item \textit{достовірність} --- симулятор виконує реальний
    алгоритм radix-4, реалізований у \texttt{generateDFT4x4.ts},
    а не його імітацію;
  \item \textit{доступність} --- застосунок працює у веб-браузері
    без встановлення додаткового програмного забезпечення;
  \item \textit{розширюваність} --- граф генерується програмно,
    параметри $N$, \texttt{latency}, \texttt{delay} змінюються
    без перекомпіляції.
\end{itemize}

Таким чином, системний аналіз підтвердив обґрунтованість вибору
архітектурного рішення і визначив конкретні вимірювані критерії
успіху, що перевіряються у розділі~4.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection*{Висновки до розділу~1}

У першому розділі виконано аналіз предметної галузі, що дозволяє
сформулювати такі висновки.

Пряме обчислення дискретного перетворення Фур'є має складність
$O(N^2)$; алгоритми ШПФ знижують її до $O(N\log_4 N)$ за рахунок
факторизації базисної матриці на розріджені множники --- це є
теоретичним підґрунтям для подальшої роботи (підрозд.~1.1--1.2).

Для $N = 16$ алгоритм radix-4 реалізується через тристадійну
$4 \times 4$ декомпозицію: чотири паралельних стовпцевих ДПФ~4 →
поелементне множення на поворотні множники $W_{16}^{rk}$ → чотири
паралельних рядкових ДПФ~4, що скорочує кількість нетривіальних
множень приблизно на~25\,\% порівняно з radix-2 (підрозд.~1.3).

Парадигма обчислень під керуванням потоку даних є природною для
алгоритму ШПФ: граф метелика безпосередньо відображається на DFG,
а паралельні яруси незалежних вузлів відповідають одночасним
активаціям за правилом готовності токена (підрозд.~1.4).

Серед методів візуального моделювання обрано DFG/SDF як такий, що
забезпечує формальну семантику токенів, гарантує детермінованість
acyclic-графів і допускає статичне планування ресурсів, необхідне
для аналізу паралелізму обчислювача (підрозд.~1.5).

Огляд існуючих рішень (FFTW, ARM CMSIS-DSP, NVIDIA CuFFT, SPIRAL,
Intel~IPP) показав, що всі вони оптимізовані для виробничої
продуктивності і не надають засобів для інтерактивного дослідження
потокової природи алгоритму --- динаміки токенів, завантаження вузлів
та наскрізної затримки (підрозд.~1.6).

Системний аналіз (підрозд.~1.7) обґрунтував вибір веб-симулятора
на основі React~Flow і власного ядра \texttt{DataflowRuntime} як
рішення, що задовольняє критерії достовірності ($\varepsilon < 10^{-9}$),
доступності (браузер без встановлення) та розширюваності (програмна
генерація графа). Розроблені дерево проблем і дерево цілей формують
технічне завдання для наступних розділів роботи.
