% chapters/conclusions.tex
\addcontentsline{toc}{section}{ВИСНОВКИ}
{\centering\bfseries ВИСНОВКИ\par}
\vspace{1em}

У роботі отримано такі результати:

\begin{enumerate}
  \item Проаналізовано сімейство алгоритмів ШПФ і встановлено, що алгоритм
    radix-4 для $N = 16$ потребує лише 9~нетривіальних комплексних множень
    і 80~комплексних додавань порівняно із 256~множеннями прямого ДПФ ---
    прискорення за числом нетривіальних операцій становить $\approx 28{,}4\times$
    (підрозд.~1.2, 4.3). Виконано системний аналіз існуючих рішень (FFTW,
    CMSIS-DSP, CuFFT, SPIRAL) і обґрунтовано вибір веб-симулятора на React~Flow
    як засобу, що поєднує достовірність обчислення і доступність
    (підрозд.~1.6, 1.7).

  \item Побудовано повну математичну модель тристадійного алгоритму $4 \times 4$
    декомпозиції: відображення часових і частотних індексів
    $n = 4s + r$, $k = 4k_2 + k_1$~(\ref{eq:idx_map}); три стадії
    $G_r(k_1)$~(\ref{eq:stage1_G}), $H_r(k_1)$~(\ref{eq:stage2_H}),
    $X(k_2 + 4k_1)$~(\ref{eq:stage3_X}); таблицю поворотних множників
    $W_{16}^{r k_1}$~(табл.~\ref{tab:twiddle}); оптимізований алгоритм
    4-точкового ДПФ без нетривіальних множень~(\ref{eq:dft4_butterfly})
    (підрозд.~2.1).

  \item Розроблено граф потоку даних (DFG) обчислювача, що містить
    56~вузлів чотирьох типів (\texttt{source}, \texttt{dft4},
    \texttt{twiddle}, \texttt{sink}) і 64~дуги
    із \texttt{delay}~$= 600$~(табл.~\ref{tab:nodes}, \ref{tab:edges}).
    Визначено критичний шлях $T_{\text{крит}} = 3400$~умовних
    одиниць~(\ref{eq:critical_full}) і теоретичний коефіцієнт паралелізму
    $K_p^{\text{теор}} \approx 2{,}9\times$~(\ref{eq:parallelism})
    завдяки одночасній активації чотирьох незалежних вузлів \texttt{dft4}
    на кожному ярусі (підрозд.~2.2).

  \item Реалізовано веб-симулятор на Next.js / TypeScript / React~Flow
    з ядром \texttt{DataflowRuntime}, що виконує правило активації
    токенів через чотирикроковий метод \texttt{tick()}~(\ref{eq:delivery})--(\ref{eq:emit_time}).
    Функція \texttt{generateDFT4x4()} програмно будує граф відповідно
    до математичної моделі розд.~2. Анімація токенів реалізована через
    прогрес~(\ref{eq:progress}), теплова карта активності --- через
    затухання~(\ref{eq:heat_decay}) з коефіцієнтом $\alpha = 0{,}92$
    за кадр (розд.~3).

  \item Верифіковано результати симулятора для шести тестових
    сценаріїв~(табл.~\ref{tab:scenarios}): функція \texttt{compareWithFFT()}
    не виявила жодного розбіжного спектрального відліку.
    Максимальна абсолютна похибка для сценарію \texttt{ramp}
    (табл.~\ref{tab:verify}) становила $3 \times 10^{-12} \ll \varepsilon = 10^{-9}$.
    Підтверджено ермітову симетрію $X(N - k) = X^*(k)$ для всіх
    дійсних вхідних послідовностей (підрозд.~4.2).

  \item Проаналізовано паралелізм dataflow-моделі: практичний коефіцієнт
    паралелізму $K_p \approx 1{,}88\times$~(\ref{eq:parallelism_full})
    з урахуванням затримок дуг; теоретичний без затримок
    $K_p^{\text{теор}} \approx 2{,}9\times$~(\ref{eq:parallelism}).
    Паралельна активація вузлів підтверджена тепловою картою симулятора
    і метрикою \texttt{latencyEmaMs}, що збігається з теоретичним
    критичним шляхом у стаціонарному режимі (підрозд.~4.4).

  \item Практична цінність роботи полягає у тому, що розроблений симулятор
    є інструментом для навчання і дослідження потокових алгоритмів ЦОС,
    доступним через веб-браузер без встановлення додаткового програмного
    забезпечення. Архітектура DFG симулятора (56~вузлів, 64~дуги,
    параметри \texttt{latency} і \texttt{delay}) може слугувати основою
    для апаратної реалізації обчислювача ШПФ на FPGA, де граф потоку
    даних безпосередньо відображається на маршрутизацію сигналів між
    блоками DSP.

  \item Визначено перспективи розвитку: рекурсивне розширення графа
    до $N = 64$ і $N = 256$ через ієрархічне застосування
    \texttt{generateDFT4x4()}; апаратна реалізація на FPGA на основі
    готового DFG-специфікації; підтримка двовимірного ШПФ для задач
    обробки зображень шляхом застосування 1D-симулятора рядково і
    стовпчиково.
\end{enumerate}
