% chapters/intro.tex
\addcontentsline{toc}{section}{ВСТУП}
{\centering\bfseries ВСТУП\par}
\vspace{1em}

\textbf{Актуальність теми.}
Швидке перетворення Фур'є (ШПФ, англ.\ \textit{Fast Fourier Transform}) є
одним із фундаментальних алгоритмів цифрової обробки сигналів (ЦОС) і
широко застосовується у телекомунікаціях, аудіоаналізі, обробці зображень
та системах реального часу. Алгоритм radix-4 для $N = 16$ через тристадійну
$4 \times 4$ декомпозицію потребує лише 9~нетривіальних комплексних множень
порівняно із 256~при прямому обчисленні ДПФ, що відповідає прискоренню
у 28~разів. Попри наявність зрілих виробничих бібліотек (FFTW, ARM~CMSIS-DSP,
NVIDIA~CuFFT), жодна з них не надає інтерактивного засобу для безпосереднього
спостереження потокової природи алгоритму: динаміки токенів між вузлами,
паралельної активації незалежних обчислювальних блоків та наскрізної затримки
у графі. Водночас парадигма обчислень під керуванням потоку даних (dataflow
computing) є природною для алгоритму ШПФ: граф метелика безпосередньо
відображається на граф потоку даних (DFG), а чотири незалежні вузли
4-точкового ДПФ кожного ярусу активуються паралельно без явної синхронізації.
Таким чином, актуальним є розроблення засобу, що поєднує достовірне виконання
реального алгоритму з інтерактивною DFG-візуалізацією.

\textbf{Мета роботи} --- розроблення математичної моделі, графу потоку даних
та програмного симулятора 16-точкового ШПФ з основою~4, що забезпечує
інтерактивну візуалізацію потокового виконання алгоритму у веб-браузері.

\textbf{Об'єкт дослідження} --- процес обчислення 16-точкового дискретного
перетворення Фур'є через тристадійну $4 \times 4$ декомпозицію під
керуванням потоку даних.

\textbf{Предмет дослідження} --- математична модель алгоритму radix-4,
граф потоку даних DFG/SDF обчислювача та програмна реалізація симулятора
на платформі Next.js з ядром \texttt{DataflowRuntime} і React~Flow
інтерфейсом.

\textbf{Задачі дослідження:}
\begin{enumerate}
  \item Проаналізувати сімейство алгоритмів ШПФ, парадигму dataflow
    computing і методи візуального моделювання обчислювальних систем;
    виконати системний аналіз та обґрунтувати вибір підходу.
  \item Побудувати повну математичну модель алгоритму radix-4 для $N = 16$:
    відображення індексів, три стадії обчислення, матрицю поворотних
    множників і оцінку кількості арифметичних операцій.
  \item Розробити граф потоку даних (DFG) обчислювача із специфікацією
    вузлів, дуг, затримок і керуючих слів; визначити критичний шлях
    і коефіцієнт паралелізму.
  \item Реалізувати ядро симуляції \texttt{DataflowRuntime} з правилом
    активації токенів і веб-інтерфейс візуалізації на React~Flow
    з анімацією потоку токенів і тепловою картою активності.
  \item Верифікувати результати симулятора порівнянням із еталонним ДПФ
    бібліотеки \texttt{fft.js} із точністю $\varepsilon = 10^{-9}$
    для шести тестових сценаріїв.
  \item Провести аналіз обчислювальної складності та паралелізму
    dataflow-моделі; підтвердити теоретичні оцінки метриками симулятора.
\end{enumerate}

\textbf{Практична цінність роботи.}
Розроблений симулятор є інструментом для навчання і дослідження потокових
алгоритмів ЦОС: він виконує реальний алгоритм radix-4 (не його імітацію),
доступний без встановлення додаткового програмного забезпечення через
веб-браузер та підтримує регульовану швидкість симуляції і покроковий режим.
Верифікована точність $\varepsilon < 10^{-9}$ підтверджує придатність для
прикладних числових досліджень. Архітектура DFG симулятора (56~вузлів,
64~дуги, \texttt{latency}/\texttt{delay} параметри) може слугувати основою
для апаратної реалізації обчислювача на FPGA, де граф потоку даних
безпосередньо відображається на маршрутизацію сигналів між блоками DSP.

\textbf{Структура роботи.}
Робота складається з вступу, чотирьох основних розділів, економічної частини,
висновків, переліку використаних джерел та додатку.
Розділ~1 містить аналіз предметної галузі: математичні основи ДПФ, огляд
алгоритмів ШПФ, парадигму dataflow computing, методи візуального моделювання,
аналіз існуючих рішень та системний аналіз.
Розділ~2 присвячено розробленню математичної моделі алгоритму radix-4 $4\times4$,
графу потоку даних і архітектурі візуальної моделі.
Розділ~3 описує програмну реалізацію симулятора: ядро \texttt{DataflowRuntime},
генератор графа \texttt{generateDFT4x4()}, компоненти візуалізації і
управління станом через Zustand.
Розділ~4 містить тестування за шістьма сценаріями, верифікацію результатів,
аналіз обчислювальної складності та паралелізму dataflow-моделі,
а також інструкцію користувача.
